## SQL, langage déclaratif. 4/4 : conception d'une requête SQL

> **Supports complémentaires**. 
> 
> -   [Diapositives: SQL: construction d´une requête](http://sql.bdpedia.fr/files/slconstrsql.pdf). 
> -   [Vidéo sur la construction d´une requête SQL](https://mediaserver.cnam.fr/videos/construction-dune-requete-sql/). 


Vous devriez à ce stade connaître et comprendre l´interprétation d´une
requête SQL. Redonnons-la encore une fois sous une forme un peu
différente:  

-   Le *résultat* d´une requête est une relation constituée de nuplets.  
-   Chaque nuplet du résultat est construit à partir d´un ensemble de $n$ nuplets $t_1, t_2, \cdots, t_n$ *provenant de la base de données*.  
-   Ces $n$ nuplets doivent satisfaire un ensemble de *conditions* (exprimé par une formule):.  

La *construction* d´une requête consiste    

-   à indiquer de quels nuplets $t_1, t_2, \cdots, t_n$ nous avons besoin, et d´où chacun provient (c´est la clause `from`). 
-   à exprimer les conditions avec la clause `where`. 
-   à indiquer comment on construit un nuplet du résultat avec la clause `select`.  

C´est tout. Le système pour sa part se charge de trouver toutes les
combinaisons possibles des $t_1, t_2, \cdots, t_n$, de tester les
conditions, de construire le résultat. Le tout en choisissant la méthode
la plus efficace.

Nous sommes maintenant en mesure de tenter de décrire le processus
mental qui nous permet de construire une requête SQL pour répondre à un
besoin donné. Le processus que nous décrivons s´appuie sur une vision
de la structure de la base qui comprend, au minimum, la liste des
tables, leurs clés primaires et les clés étrangères. On établit cette
vision à partir du schéma, comme le montre par exemple la [figure 7](construireSQL1.png) pour trois tables
de la base des films. La bonne connaissance du schéma, et sa
compréhension, sont des pré-requis pour exprimer des requêtes SQL
correctes.

[![figure 7](../1-4-2_Modele_relationnel/construireSQL1-700px.png)](construireSQL1.png)

> Fig. 7 La base des films "vue" comme un graphe dont les arêtes sont les
> liens clé étrangère - clé primaire.

Commençons par les requêtes conjonctives, dans lesquelles la principale
difficulté est de construire les jointures.


> **Important**  
> La méthode décrite ci-dessus repose sur la forme déclarative de SQL que nous avons étudiée dans ce chapitre. Le chapitre prochain présentera une approche alternative, basée sur des opérations, qui est à mon avis beaucoup moins adéquate pour apprendre à maîtriser SQL.

### Conception d´une jointure

Le mécanisme de base consiste donc à se représenter les nuplets qui
permettront de construire un des nuplets du résultat. Dans les cas les
plus simples, un seul suffit. Pour la requête "Quelle est l´année de
naissance de G. Depardieu" par exemple, on construit un nuplet du
résulat à partir d´un nuplet de la table Artiste, dont l´attribut
"nom" est "Depardieu", et dont l´attribut "âge" est
l´information qui nous intéresse. On désigne ce nuplet par un nom, par
exemple *a*. L´image mentale à construire est celle de la [figure 8](construireSQLDepardieu.png)

[![figure 8](construireSQLDepardieu-300px.png)](construireSQLDepardieu.png)


>  Fig.8 Interrogation avec un seul nuplet

C´est très élémentaire (pour l´instant) mais toute la requête SQL est
déjà codée dans cette représentation.

> -   Chaque nuplet désigné doit être défini dans le `from`.
> -   Les contraintes satisfaites par ce nuplet constituent le `where`
>     (nom=´Depardieu´).
> -   La clause `select` est toujours triviale (on choisit les attributs
>     à conserver).

Ce qui donne sur ce premier exemple:

``` {.sql}
select annéeNaissance
from Artiste as a
where a.nom='Depardieu'
```

Entrons dans le vif du sujet avec la requête "Titre des films avec pour
acteur Depardieu". Cette fois l´image mentale à construire est celle
de la [figure 9](construireSQLDepardieuFilm.png)
Nous avons besoin, pour construire chaque nuplet du résultat, de trois
nuplets de la base: un film, un artiste, un rôle. Dès que nous avons
plusieurs nuplets, il faut indiquer de quelle manière ils sont liés: ici
les liens sont (comme à peu près toujours) définis par le critère
d´égalité des clés primaires et clés étrangères.

[![figure 9](construireSQLDepardieuFilm-500px.png)](construireSQLDepardieuFilm.png)

> Fig 9. Les nuplets impliqués dans la recherche des films avec Depardieu

On a donné un nom à chaque nuplet, soit *f*, *r* et *a*. La construction
de la requête s´ensuit quasiment automatiquement.

``` {.sql}
select f.titre
from Artiste as a, Rôle as r, Film as f
where a.nom='Depardieu'
and a.idArtiste = r.idActeur
and r.idFilm = f.idFilm
```

Notez que les contraintes sur les nuplets sont soit des égalités entre
attributs, soit l´égalité entre un attribut et une constante. Quand
nous ajouterons la négation, un troisième type de contrainte apparaîtra,
celui de l´existence ou non d´un résultat pour une sous-requête.

Remarquez également comment on se repose sur l´interpéteur SQL pour
faire l´essentiel du travail: trouver les nuplets satisfaisant les
constraintes, énumérer toutes les combinaisons valides à partir de la
base, et construire le résultat.

Voici un exemple un peu plus compliqué qui ne change rien au
raisonnement: on veut les titres de film avec Depardieu et Deneuve.
L´image à construire est celle de la [figure 10](construireSQLDepardieuDeneuveFilm.png).
Ici il faut concevoir qu´il nous faut deux nuplets de la table Artiste,
l´un avec pour nom Depardieu (*a1*), et l´autre avec pour nom Deneuve
(*a2*). Ces deux nuplets sont liés à deux nuplets *distincts* de la
table Rôle, nommons-les *r1* et *r2*. Ces deux derniers nuplets sont
liés au *même* film *f* .

[![figure 10](construireSQLDepardieuDeneuveFilm-500px.png)](construireSQLDepardieuDeneuveFilm.png)

> Fig. 10. Les nuplets impliqué dans la recherche des films avec Depardieu et
> Deneuve

À partir de la `construireSQLDepardieuDeneuveFilm`{.interpreted-text
role="numref"}, la construction syntaxique de la requête SQL est encore
une fois directe: énumération des variables-nuplets dans le `from`,
contraintes dans le `where`, clause `select` selon les besoins.

``` {.sql}
select * 
from Artiste as a1, Artiste as a2, Rôle as r1, Rôle as r2, Film as f
where a1.nom='Depardieu'
and a2.nom='Deneuve'
and a1.idArtiste = r1.idActeur
and a2.idArtiste = r2.idActeur
and r1.idFilm = f.idFilm
and r2.idFilm = f.idFilm
```

Voici deux exemples complémentaires. Le premier recherche les films
réalisés par Q. Tarantino en 1994. L´image mentale est celle de la
`construireSQLTarantinoFilm`{.interpreted-text role="numref"}.

> Recherche les films réalisés par Q. Tarantino en 1994

La requête correspondante est bien entendu celle-ci.

``` {.sql}
select * 
from Artiste as a, Film as f
where a.nom='Tarantino'
and  f.année = 1994
and a.idArtiste = f.idRéalisateur
```

Le second exemple recherche les films réalisés par Q. Tarantino en 1994
dans lesquels il joue lui-même dans tant qu´acteur. Je vous laisse
étudier et interpréter la
`construireSQLTarantinoFilmArtiste`{.interpreted-text role="numref"} et
exprimer vous-même la requête SQL.

> Recherche les films réalisés par Q. Tarentino en 1994 dans lequels il
> joue

### Conception des requêtes imbriquées

Que se passe-t-il en cas de requête imbriquée, et surtout en cas de
nécessité d´exprimer une négation? Les principes précédents restent
valables: on identifie les nuplets de la base qui permettent de produire
un nuplet du résultat, on construit la requête comme précédemment, *et
la requête imbriquée n´est qu´une contrainte supplémentaire sur ces
nuplets*. La seule particularité des requêtes imbriquées est que la
contrainte porte sur un ensemble, et pas sur une valeur atomique.

Prenons un exemple: je veux les titres de film avec Catherine Deneuve
mais sans Gérard Depardieu. On commence par la solution partielle qui
consiste à trouver les films avec Deneuve

``` {.sql}
select f.titre
from Film as f, Rôle as r, Artiste as a
where f.idFilm=r.idFilm
and r.idActeur = a.idArtiste
and a.nom='Deneuve'
```

Maintenant on ajoute la contrainte suivante sur le film *f*:
`dans l'ensemble des acteurs du film *f*, on ne doit pas trouver Gérard Depardieu`.
L´ensemble des acteurs du film *f* qui se nomment Depardieu est obtenu
par une requête fonction de *f*, cette requête est ajoutée dans le
`where` et on obtient la requête complète

``` {.sql}
select f.titre
from Film as f, Rôle as r, Artiste as a
where f.idFilm=r.idFilm
and r.idActeur = a.idArtiste
and a.nom='Deneuve'
and not exists (select * from Rôle as r2, Artiste as a2 
                 where f.idFilm=r2.idFilm and r2.idActeur=a2.idActeur
                 and a2.nom='Depardieu')
```

Il faut bien être conscient que cette condition supplémentaire porte sur
le film *f*, et que *f* doit impérativement intervenir dans la requête
imbriquée. La requête suivante par exemple est fausse:

``` {.sql}
select f.titre
from Film as f, Rôle as r, Artiste as a
where f.idFilm=r.idFilm
and r.idActeur = a.idArtiste
and a.nom='Deneuve'     
and not exists (select * from Rôle as r2, Artiste as a2 
                 where r2.idActeur=a2.idActeur
                 and a2.nom='Depardieu')
```

La requête imbriquée est ici indépendante des nuplets de la variable
principale, et on peut donc évaluer son résultat dès le début: soit il
existe un acteur nommé Depardieu (*quel que soit le film*), le
`not exists` est toujours faux et le résultat est toujours vide; soit il
n´en existe pas, le `not exists` est toujours vrai et ne sert donc à
rien.

### La disjonction

Reste à discuter de la disjonction. Il existe une propriété assez utile
des formules logiques: on peut toujours les mettre sous une forme dite
"normale disjonctive", autrement dit comme la disjonction de
conjonctions (voir les exercices). En pratique cela implique que toute
requête comprenant un "ou" peut s´écrire comme l´union de requêtes
écrites sans "ou". Cherchons les films avec Deneuve ou Depardieu.

``` {.sql}
select f.titre
from Film as f, Rôle as r, Artiste as a
where f.idFilm=r.idFilm
and r.idActeur = a.idArtiste
and a.nom='Deneuve'
  union
select f.titre
from Film as f, Rôle as r, Artiste as a
where f.idFilm=r.idFilm
and r.idActeur = a.idArtiste
and a.nom='Deneuve'
```

Ce n´est pas très concis. Il est à peu près toujours possible de
trouver une formulation plus condensée avec le "or". Ici ce serait:

``` {.sql}
select f.titre
from Film as f, Rôle as r, Artiste as a
where f.idFilm=r.idFilm
and r.idActeur = a.idArtiste
and (a.nom='Deneuve' or nom='Depardieu')
```

Il n´existe pas de règle générale permettant de trouver la bonne
formulation sans réfléchir. La bonne maîtrise des principes de logique,
d´équivalence de formule et d´interprétation sont les connaissances
clés.

Les principes exposés ici sont très importants. Même s´ils peuvent vous
sembler parfois éloignés de vos objectifs pratiques, tout ce qui précède
devrait j´espère vous convaincre que maîtriser SQL, c´est d´abord
être capable d´aborder la formulation des requêtes de manière
rigoureuse, pas de produire une syntaxe finalement relativement simple.
À vous de jouer.


